\section{Zusammenfassung und Ausblick}

\subsection{Zusammenfassung}
In der vorliegenden Arbeit werden vier Verfahren zur Regularisierung des aus der Topologieoptimierung bekannten Checkerboard-Musters, anhand der dafür benötigten Rechenzeit und der erbrachten Regularisierungsschärfe verglichen.\\[0.5em]
Als Klassifikation der Strukturoptimierung entscheidet die Topologieoptimierung über die Materialverteilung in einem vorgegeben Bauraum einer Struktur. Das Auffinden der optimierten Materialverteilung einer Struktur mit gegebenen Randbedingungen erfolgt aus dem eigentlichen Ziel, mithilfe einer FE-Berechnung die Verzerrungsenergie zu ermitteln und durch ein Optimierungsverfahren zu minimieren. Da es aus fertigungstechnischen Gründen sinnvoll ist die Materialgebung einer Struktur so zu begrenzen, dass lediglich hinsichtlich vorhandenem und nicht vorhandenem Material unterschieden wird, hat es sich als zielführend erwiesen, mithilfe von Dichtefunktionen (oder auch Materialinterpolationen) zwischenverteilte Materialgebungen zu bestrafen.\\[0.5em]  
Entsprechend der konventionelle Vorgehensweise um Oszillationen in der Materialverteilung (Schachbrettmuster) einer optimierten Struktur zu vermeiden, wird nach jedem Optimierungsschritt ein Regularisierungsprozess (Filterprozess) vollzogen. Gängige Verfahren um den Filterprozess der Schachbrettmuster entsprechend zu vollziehen sind unter anderem, der Sensitivitätenfilter nach \cite{sigmund.}, der Dichtefilter nach \cite{densityF} oder auch der Heavisidefilter gemäß \cite{heaviSideFilter}. \\[0.5em]
Während die drei bereits vorgestellten Regularisierungsverfahren das zugrunde liegende Ziel haben, schrittweise das  Optimierungsergebnis jeder Iteration zu regularisieren und somit als externes Werkzeug betrachtet werden können, liegt eine Besonderheit bei dem vierten Regularisierungsverfahren darin, die Regularisierung simultan zur  Optimierung, als Produkt der Evolutionsgleichung durchzuführen. Eine weitere Besonderheit des Optimierungsansatzes liegt darin, dass die Problemformulierung der Evolutionsgleichung (oder auch Updatevorschrift) nicht wie üblich heuristischer Herkunft ist, sondern aus den Grundlagen der Schädigungsmechanik erfolgt.\\[0.5em]
Um die Topologieoptimierung unter Berücksichtigung der vorgestellten Regularisierungsverfahren für beliebige Strukturen zu vollziehen und den anschließenden Vergleich zu erbringen, wird im Rahmen dieser Arbeit eine objektorientierte Software entwickelt und in der Programmierumgebung \textsc{Matlab} implementiert.\\[0.5em]
Letztlich folgt ein Vergleich der Regularisierungsverfahren an vier Problemsystemen der Topologieoptimierung. Als Anreiz für weitere Forschungen wird ebenfalls ein Zusatzthema betrachtet und anhand von zwei Beispielen ausgewertet.\\

\subsection{Ausblick} 
Die zusätzlichen Betrachtungen aus Kapitel 6, also der Topologieoptimierung unter dem Einfluss von stochastischen Lasten, haben gezeigt, dass die kraftflussorientierte Materialanordnung als Resultat einer Topologieoptimierung hochgradig empfindlich gegen Lastwechsel ist.\\[0.5em]
Aufbauend auf dieser Arbeit können weitere Forschungen zur Topologieoptimierung mit variierenden Lasten betrieben werden. Während in dieser Arbeit lediglich die Lastempfindlichkeit einer optimierten Struktur unter stochastischen Punktlasten betrachtet wurden, können zukünftige Forschungsarbeiten die stochastische Galerkin-Finite-Element-Methode zur Berücksichtigung von unsicheren Parametern, als Erweiterung der entwickelten Software, implementieren. Neben den stochastischen Lasten gäbe es dann noch die Möglichkeit,  weitere Zusatzuntersuchung zur Berücksichtigung von stochastischen Materialparametern im Optimierungsprozess zu betreiben.




\newpage